\chapter{结束语} \label{lbl:end}

\section{本文工作总结}

本文作者希望借助MQTT协议以及相关技术来解决目前传感网络以及物联网领域协议复杂、多样的问题，
并试图探索在低成本条件下为用户提供方便、个性化的物联网服务。
最终初步实现了从传感网络网关到云端管理平台一整套的业务流程以及支撑这些业务流程的服务。
并利用了etcd服务发现组件和Influxdb数据库来辅助这个系统进行简单数据的处理和分析以及固化。

在研究过程发现，XMPP等协议存在着过度复杂、过度设计、效率太低的问题，
这都不适合在低能耗节点上部署。
一些编程语言还停留在上世纪的技术和思想，
甚至不能在编译层面上解决代码依赖关系的工程问题。
而一些新兴的编程语言往往充斥着各种各样复杂的新特性，似的学习成本大大上升，
并且新特性往往伴随着性能的妥协。
于是决定采用Go语言和MQTT结合起来，实现一整套系统及服务功能。

该项目从思考产生到探索估计到具体设计到代码实践均是本文作者独立完成。
这一类工程设计可供参考的文献资料往往很少，所以从构思开始便开始可能有很多不完善之处。
并且这本是一个极其复杂的任务，非个人之力可为，实践之处也有很多不完善之处。
虽然在实践过程中步履蹒跚，最终也算小有成果。
同时根据需要学习了Linux、systemd、Golang、Shell、MQTT、Json、Influxdb等工具的使用和开发，
取得了不小的收获。

\section{下阶段研究方向}

本文设计实现了传感网络多协议网关以及其配套的云端管理平台和一整套系统，但这还只是开始。
这个项目还有着诸多的问题和可改进之处。总结起来具体如下：

\begin{description}
  \item[稳定性和可靠性]
  在使用和测试过程中，发现稳定性基本符合要求。
  实际使用简单的场景下，利用一些简单的传感器都可以正常的工作运行。
  不过目前还尚未考虑到基础设施的不可靠带来的影响，比如系统宕机，或者软件崩溃。
  今后考虑对系统的稳定性和可靠性进行改进，并且实现日志异常诊断，以及异常重启等功能。
  \item[模块化和去耦合]
  目前该系统由于只是一个雏形，所以很多模块的互相耦合程度还是很高。
  有一些部分虽然做到了模块化设计（比如服务发现组件、HTTP接口服务等），
  但是核心模块还不能很好的分离。
  除此之外，目前如果想对某一个模块进行修改，就只能对代码进行修改，然后重新编译、运行。
  下一步焦虑改善模块化设计，能够对模块进行热更新。
  \item[传感器接入不友好]
  目前该系统虽然能够接入一些基础的传感器，
  但是还没有一套对应的开发工具能够辅助传感器节点的开发。
  今后考虑设计一个传感器节点开发工具，能够辅助传感器底层的开发，便于接入到这个系统中
\end{description}
